\section{ベース格子生成・領域分割}
\subsection{ベース格子生成・領域分割手順}
\begin{itemize}
\item {\bfseries ベース格子生成・領域分割手順 (ジョブスクリプト: \OFpath{\color{blue} run1base.sh})}
  \begin{enumerate}
  \item
    ベース格子生成 (\OFtool{blockMesh}) 設定: \OFpath{\color{blue} system/blockMeshDict}
  \item
    領域分割 (\OFtool{decomposePar}) 設定: \OFpath{\color{blue} system/decomposeParDict}
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=0.88\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/blockMesh/mesh0.png}\\
  blockMeshにより生成されたベース格子
\end{minipage}\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
  ~
\end{minipage}\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/flow/flow-decompose.png}\\
  decomposeParにより領域分割された格子
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成用設定ファイルblockMeshDict}
\begin{itemize}
\item
  解析領域の座標は\autoref{fig:geometry}より，
  X:0〜3.22，Y:-0.5〜0.5，Z:0〜1 [m]
\item
  ベース格子は4cm(0.04m)角の立方体とする．
\item
  X方向分割数:3.22/0.04=80.5→81，maxX=0.04*81=3.24(誤差は1\%未満なので)
\item
  Y,Z方向分割数:1/0.04=25
\end{itemize}
\begin{minipage}{0.6\columnwidth}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={16-34},caption={system/blockMeshDict},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/blockMesh/mesh0.png}\\[-5mm]
    \caption{ベース格子}
    \label{mesh0}
  \end{figure}
  \begin{itemize}
  \item
    C++と同様に//以降はコメント
\end{itemize}
\end{minipage}
\clearpage
\subsection{領域分割の設定}
\input{baseGridGeneration-1.tex}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/decomposeParDict},linerange={17}]{../run/master/system/decomposeParDict}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.5\zh}
  \item
    \OFkeyword{method}にグラフ分割ツールである\OFkeyword{scotch}や\OFkeyword{kahip}を指定する場合，
    通常詳細な設定は不要である．
  \item
    グラフ分割ツールは通常，
    各領域での格子数をなるべく一様化し，
    さらにMPIプロセス間の通信量に大きく影響する分割領域間の界面数を，
    できるだけ小さくする最適化を行なう．
  \item
    \OFkeyword{simple}や\OFkeyword{hierarchical}では，
    明示的に\verb|x,y,z|方向の分割数を指定する必要があり，
    領域毎の格子数のばらつきが大きくなる場合がある．
    ただし，
    単純な構造格子の場合にはこれらの手法のほうが解析が高速になる場合がある．
  \item
    \OFkeyword{multiLevel}は多段で分割を行う手法であり，
    設定によっては解析が高速になる場合がある．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成・領域分割の実行}
\vspace{-1\zh}
\lstinputlisting[language={bash},caption={run1base.sh}]{../run/master/run1base.sh}
\input{baseGridGeneration-2.tex}
\clearpage
\lstinputlisting[language={BashScript},caption={runShare.sh (共通設定)}]{../run/master/runShare.sh}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength{\itemsep}{0.25\zh}
  \item
    アプリケーションは，
    同じディレクトリ上で
    複数回実行する場合があるので，
    ログを上書きしないよう，
    ログ名にジョブIDを付加している．
  \item
    共通の設定はひとつにまとめておくと，
    OpenFOAMのバージョンなどの設定変更が簡単になる．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\input{baseGridGeneration-3.tex}
\clearpage
\subsection{blockMeshのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## blockMeshのログ確認
less log.blockMesh.*
# *の場所には本来JOB IDを打つ必要があるが，ワイルドカードの*でマッチする
# スペース等で進め，q で終了
\end{lstlisting}
\begin{minipage}{0.55\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={log.blockMesh},linerange={51-54}]{../../../share/damBreakMARIN/doc/run/master/log.blockMesh}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={62}]{../../../share/damBreakMARIN/doc/run/master/log.blockMesh}
\end{minipage}\begin{minipage}{0.45\columnwidth}
  \begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\columnwidth]{../../../share/damBreakMARIN/doc/fig/handson/blockMesh/mesh0.png}
    \\
    \caption{blockMeshにより作成したベース格子}
    \label{mesh0-2}
\end{figure}
\end{minipage}
\vspace{-5mm}
\begin{tips}
  最後にEndが出力され，格子幅や座標範囲が合っていることを確認する．
\end{tips}
\clearpage
\subsection{decomposeParのログ確認}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## decomposeParのログの確認(領域分割のジョブ終了後)
less log.decomposePar.*
# [less] Maxの検索
/Max
# [less] 一行戻る
C-p # カーソル↑やvi的なコマンド(j，C-j, y, C-y)でも良い(hによるヘルプ参照)
# [less] lessの終了
q
\end{lstlisting}
\input{baseGridGeneration-4.tex}
